\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$64 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Le coefficient directeur de la tangente \(\mathcal{T}\) est égal à 5 et son ordonnée à l'origine est 18.

L'équation réduite de \(\mathcal{T}\) est donc :
\[
y = 5x + 18.
\]

\subsection*{Question 2}

La seule fonction positive sur \( \,]-\infty \,;\, -2[ \) et sur \( \,]2 \,;\, +\infty[ \), négative ailleurs est la fonction de \textbf{b.}

\subsection*{Question 3}

On a : \(\cos(x + \pi) + \sin\left(x + \dfrac{\pi}{2}\right) = -\cos x + \cos x = 0\).

\subsection*{Question 4}

On cherche les racines du trinôme :
\[
\Delta = 16 - 4 \times (-2) \times 6 = 16 + 64 = 64 > 0,
\]
il y a donc deux racines :
\[
x_1 = \frac{-4 + \sqrt{64}}{-4} = -1 \quad \text{et} \quad x_2 = \frac{-4 - \sqrt{64}}{-4} = 3.
\]
On sait que le trinôme est négatif sauf entre les racines où il est positif.

Réponse : \( \,]-1 \,;\, 3[\).

\subsection*{Question 5}

\(h\) est une fonction produit de deux fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\). Sur cet intervalle, on a donc :
\[
h'(x) = 2\e^x + (2x - 1)\e^x = \e^x (2 + 2x - 1) = \e^x (2x + 1).
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Retrancher 2 \% revient à multiplier par \(1 - \dfrac{2}{100} = 1 - 0{,}02 = 0{,}98\).

On a donc \(d_2 = 50 \times 0{,}98 = 49\) (km).

\subsection*{2.}

Si \(d_n\) est la distance parcourue le \(n\)-ième jour, alors \(d_{n+1} = d_n \times 0{,}98\).

Ceci montre que la suite \((d_n)\) est géométrique de premier terme \(d_1 = 50\) et de raison \(q = 0{,}98\).

\subsection*{3.}

On sait qu'alors, pour tout entier naturel \(n \geqslant 1\), \(d_n = d_1 \times q^{n-1} = 50 \times 0{,}98^{n-1}\).

\subsection*{4.}

\begin{center}
\begin{python}
def nb jours() :
    j = 1
    u = 50
    S = 50
    while S < 2000 :
        u = 0.98 * u
        S = S + u
        j = j + 1
    return j
\end{python}
\end{center}

\subsection*{5.}

L'algorithme s'arrête le \(80^{\text{ème}}\) jour.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a :
\begin{align*}
&M(x \,;\, y) \in \mathcal{C} \\
\iff &AM^2 = 5^2 \\
\iff &(x - 2)^2 + (y - 5)^2 = 25 \\
\iff &x^2 - 4x + 4 + y^2 - 10y + 25 = 25 \\
\iff &x^2 + y^2 - 4x - 10y = -4.
\end{align*}

\subsection*{2.}

\begin{align*}
&B(5 \,;\, 9) \in \mathcal{C} \\
\iff &5^2 + 9^2 - 4 \times 5 - 10 \times 9 = -4 \\
\iff &25 + 81 - 20 - 90 = -4 \\
\iff &106 - 110 = -4,
\end{align*}
qui est vrai.

\subsection*{3.}

A est le centre du cercle et B est un point de ce cercle. On sait que la tangente en un point du cercle est perpendiculaire au rayon contenant ce point \(B\).

\subsection*{4.}

Si \(\mathcal{T}_B\) est cette tangente, on a :
\[
M(x \,;\, y) \in \mathcal{T}_B \iff (\overrightarrow{BM}) \perp (\overrightarrow{AB}) \iff \overrightarrow{BM} \cdot \overrightarrow{AB}.
\]
Avec \(\overrightarrow{BM} \begin{pmatrix} x - 5 \\ y - 9 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix}\), on a donc :
\begin{align*}
&\overrightarrow{BM} \cdot \overrightarrow{AB} = 0 \\
\iff &3(x - 5) + 4(y - 9) = 0 \\
\iff &3x + 4y - 15 - 36 = 0 \\
\iff &3x + 4y - 51 = 0.
\end{align*}

\subsection*{5.}

Un point de l'axe des ordonnées est caractérisé par son abscisse nulle (\(x = 0\)), donc :
\[
\begin{cases}
x^2 + y^2 - 4x - 10y = -4 \\
x = 0
\end{cases}
\Rightarrow y^2 - 10y = -4
\iff y^2 - 10y + 4 = 0.
\]
Pour cette équation :
\[
\Delta = 100 - 4 \times 4 = 84 = 4 \times 21 = (2\sqrt{21})^2 > 0,
\]
il y a donc deux racines :
\[
y_1 = \frac{10 + 2\sqrt{21}}{2} = 5 + \sqrt{21} \quad \text{et} \quad y_2 = \frac{10 - 2\sqrt{21}}{2} = 5 - \sqrt{21}.
\]
Le cercle \(\mathcal{C}\) a deux points communs avec l'axe des ordonnées de coordonnées :
\[
(5 + \sqrt{21} \,;\, 0) \quad \text{et} \quad (5 - \sqrt{21} \,;\, 0).
\]

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$N$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$D$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}6$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{N}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}7$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$D$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}45$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}55$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

Par définition :
\[
p(\overline{N} \cap \overline{D}) = p(\overline{N}) \times p_{\overline{N}}(\overline{D}) = 0{,}7 \times 0{,}55 = 0{,}385.
\]

\subsection*{3.}

On a de même :
\[
p(N \cap \overline{D}) = p(N) \times p_N(\overline{D}) = 0{,}3 \times 0{,}6 = 0{,}18.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(\overline{D}) = p(N \cap \overline{D}) + p(\overline{N} \cap \overline{D}) = 0{,}18 + 0{,}385 = 0{,}565.
\]

\subsection*{4.}

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{Évènement} & N \cap D & N \cap \overline{D} & \overline{N} \cap D & \overline{N} \cap \overline{D} \\
\hline
\text{Temps en heure} & 5{,}5 & 6 & 6{,}5 & 7 \\
\hline
\text{Probabilité} & 0{,}12 & 0{,}18 & 0{,}315 & 0{,}385 \\
\hline
\end{array}
\]

Pour la probabilité de l'événement \(\overline{N} \cap D\), on calcule le complément à 1 des trois autres probabilités déjà calculées, soit \(1 - (0{,}12 + 0{,}18 + 0{,}385) = 0{,}315\).

\subsection*{5.}

L'espérance du temps en heure pour le trajet est la somme des produits de chaque temps par leur probabilité, soit :
\begin{align*}
E &= 5{,}5 \times 0{,}12 + 6 \times 0{,}18 + 6{,}5 \times 0{,}315 + 7 \times 0{,}385 \\
&= 0{,}66 + 1{,}08 + 2{,}0475 + 2{,}695 \\
&= 6{,}4825,
\end{align*}
soit un peu moins de 6 h 30 min (en fait à peu près 29 min).

\end{document}
